\begin{scriptsize}
\begin{longtable}{p{15cm}}
\toprule
\rowcolor[gray]{0.9}
{\textbf{\textsc{Engenharia Econômica}$\quad$(193321)}} \\
\midrule

 \\
\textbf{Ementa} \\
O ambiente econômico. Relações preço-demanda e custo-volume.
 \\
Lei da oferta e da procura. Diagrama de break-even.
 \\
Relações entre juros e pagamentos. Valor e depreciação.
 \\
Pay back.
 \\
Engenharia financeira.
 \\
Elementos de custo de um projeto.
 \\
Métodos de análise de projetos: taxa mínima de atratividade, valor presente líquido. Engenharia do valor, Eficiência físico-econômica e processos de Engenharia. IX. Risco, incerteza e sensibilidade.
 \\
A questão ambiental. Principais determinantes socioeconômicos e tecnológicos da demanda de energia nos setores consumidores.
 \\
Desagregação da demanda de energia por usos finais. Métodos de análise do consumo de energia.
 \\
Análise econômica de produção e geração de energia.
 \\

 \\
\textbf{Programa} \\
1. Ambiente econômico
 \\
2. Matemática financeira e respectivos métodos.
 \\
3. Métodos de Análise de Investimentos.
 \\
4. Gerenciamento de Riscos e Incertezas
 \\
5. Risco incerteza e sensibilidade.
 \\

 \\
\textbf{Bibliografia Básica} \\
CASAROTTO FILHO, Nelson; KOPITTKE, Bruno Hartmut. Análise de investimentos: matemática financeira, engenharia econômica, tomada de decisão, estratégia empresarial. 11. ed. São Paulo: Atlas, 2010. 411 p. ISBN 9788522457892.
 \\
(open access) Sobrinho, Edson de Oliveira \& Montevechi, Jose Arnaldo Barra. Engenharia Economica I. Apostila, disponível em http://www.iepg.unifei.edu.br/edson/download/Apostee1.PDF. 2006.
 \\
(eBrary) Dharmaraj, E. Engineering Economics. Global Media, 2010.
 \\

 \\
\textbf{Bibliografia Complementar} \\
(eBrary) Ramagopal, C. Financial Management. Delhi, New Age International, 2008.
 \\
Hirschfeld, Henrique. Engenharia Econômica e Análise de Custos. São Paulo, Atlas, 2001,
 \\
BLANK, Leland T.; TARQUIN, Anthony J. Engenharia econômica. 6. ed. São Paulo: McGraw-Hill, c2008. xix, 756 p. ISBN 9788577260263.
 \\
MANKIW, N. Gregory. Introdução à economia: princípios de micro e macroeconomia . Rio de Janeiro: Campus, 2001. xxxviii, 831 p. ISBN 9788535208535.
 \\
PINDYCK, Robert S; RUBINFELD, Daniel L. Microeconomia. 7. ed. São Paulo: Pearson Education do Brasil, 2012. xxiv, 647 p. ISBN 9788576052142
 \\
Ehrlich, Pierre Jacques \& Moraes, Edmilson Alves. Engenharia Econômica: avaliação e seleção de Projetos de Investimento, 6ª Edição. São Paulo, Atlas, 2005.
 \\
Alencar, Antonio Juarez \& Schmitz, Elber Assis. Análise de risco em gerencia de projetos, com exemplos em @risk. Rio de Janeiro, Brasport, 2005
 \\
Neto, Assaf. Matemática financeira e suas aplicações. São Paulo, Atlas, 2008.
 \\

 \\
\midrule
\textbf{Pre-Requisito:} 
Disciplina sem pre-requisito
 \\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{scriptsize}

